**先嗇宮**，是位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[三重區](../Page/三重區.md "wikilink")[二重埔五](../Page/二重埔_\(新北市\).md "wikilink")-{谷}-里的[神農廟](../Page/神農.md "wikilink")，廟身被列為[新北市文化資產](../Page/新北市文化資產.md "wikilink")，擁有北臺灣最大的[花磚牆](../Page/花磚.md "wikilink")，其祭祀圈還作為三重與[蘆洲的行政分界](../Page/蘆洲.md "wikilink")。

## 沿革

[二重埔早期為](../Page/二重埔_\(新北市\).md "wikilink")[平埔族武灣社的漁獵場所](../Page/平埔族.md "wikilink")\[1\]。後來因[新莊人口擁擠](../Page/新莊區.md "wikilink")，移民沿[淡水河北邊搬遷](../Page/淡水河.md "wikilink")，依離新莊的遠近與開墾順序，陸續開闢了頭重埔、二重埔、[三重埔](../Page/三重埔_\(新北市\).md "wikilink")\[2\]。乾隆十年（1745年），李姓先民來二重埔開墾，民眾從福建恭請神農大帝神像奉祀\[3\]。神農，又稱五-{谷}-王、五-{谷}-先帝（-{谷}-，即「-{穀}-」），是農業之神，當時墾民依靠沙洲一帶耕作的田，所以拜起此農神來\[4\]。乾隆二十年（1755）元月十一日建此廟於三崁店，為今[新莊區交界](../Page/新莊區.md "wikilink")[大漢溪畔](../Page/大漢溪.md "wikilink")，約[金陵女中後方](../Page/金陵女中.md "wikilink")，取名「五穀先帝廟」，又名「五-{谷}-王廟」\[5\]。因屢遭大漢溪水患，遷建於五穀王村\[6\]。道光三十年（1850年）年由地方仕紳林茂盛倡議重建，擴建成兩殿\[7\]\[8\]。由[林本源家族](../Page/林本源家族.md "wikilink")、林順成等人捐建，名字刻於重建碑、木刻詩籤版上\[9\]\[10\]。

[臺灣日治時期改名為](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")「先嗇宮」\[11\]。「先嗇」之名取自[八蜡的農業神之一](../Page/八蜡.md "wikilink")，排首位，也就是神農氏\[12\]。1925年，林清敦邀集李種玉、李聲元、黃論語、蔡雍、鄭根木等保正仕紳再度集資重建\[13\]。

戰後時期廟址為五-{谷}-王北街77號\[14\]\[15\]，屬五-{谷}-里\[16\]。1954年12月6日補修竣工\[17\]。1972年，地方信徒集資，進行屋頂部分修繕\[18\]。1976年10月動工新建地下一層及地上三層的建築，每層建坪約90坪，耗費500餘萬元，其中370萬由廟方董事長連清傳代墊，但因位於洪水平原管制區，涉及違建案被警方查報遭勒令拆除\[19\]。1982年增建後殿\[20\]。

因年久失修，寺廟建築多處受損，於是2001年11月12日舉行施工棚架動土典禮，文化局秘書俞鴻村、廟方董事長李乾龍等人主持\[21\]。整體修繕在2004年2月動工\[22\]\[23\]。由符宏仁建築師事務所規畫、監造，慶洋營造工程公司以3000多萬元承包，剪黏部分有95％換新並材質從玻璃改變成陶碗片\<ref
name="陳燕模1"。\[24\]。同年12月29日，二百周年紀念碑完工，原文乃顧問[曹秋圃撰書](../Page/曹秋圃.md "wikilink")\[25\]。整修在同年竣工，12月31日舉行安座大典，[國民黨主席](../Page/國民黨主席.md "wikilink")[連戰](../Page/連戰.md "wikilink")、台北市長[馬英九及台北縣代理縣長](../Page/馬英九.md "wikilink")[林錫耀參與](../Page/林錫耀.md "wikilink")\[26\]。

## 資產

[陳維英FUJI8342.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳維英FUJI8342.JPG "fig:陳維英FUJI8342.JPG")所寫聯。\]\]
1998年5月7日，受[文建會委託評定國家指定古蹟的](../Page/文建會.md "wikilink")[尹章義](../Page/尹章義.md "wikilink")、王啟宗、黃富三、周宗賢、徐裕健、賴志彰、趙工杜等人來此廟參觀，由董事長李乾龍帶領，介紹廟中林旭初、張書紳、陳維英、陳維菁、李種玉、羅秀惠等人的石柱聯文、及一尊有兩百多年的神農大帝神像\[27\]。後，該年廟宇被列為三級古蹟\[28\]。

### 對場作

先嗇宮建築形制，堪稱全臺灣現存[對場作最明顯建築](../Page/對場作.md "wikilink")，主要由前殿、正殿、後殿、東西護室等組成\[29\]。據李乾龍表示，當時（1925年）先嗇宮重修工程，兩派爭取承攬，於是廟方決定讓雙方同時施作\[30\]。虎邊由[陳應彬率](../Page/陳應彬.md "wikilink")[黃龜理製作](../Page/黃龜理.md "wikilink")；龍邊乃[吳海桐率](../Page/吳海桐.md "wikilink")[王款施工](../Page/王款.md "wikilink")\[31\]。

大門兩側門聯上方各有一隻蝙蝠，就看出不同造形\[32\]。虎邊的螭虎窗有兩隻螭虎的虎尾相對，龍邊則虎頭相對\[33\]。前步口龍邊附壁架上製獅座，虎邊則為夾筒\[34\]。進去後，在迴廊、斗拱、懸掛在橫梁的花籃、鳳凰等等，只要是石雕、木雕，左、右兩側呈現的就是風格迥異的藝術\[35\]。像是棟架上獅座龍邊為杏眼、昂首、側腿、左掛彩，球尾部有三隻少獅；虎邊的石獅右掛綵球露出尾端獅毛，並置人物兩尊\[36\]。

兩派工匠的競爭也衍生趣事，當時唐山師傅在廟門旁雕刻一位有鬍子的僕僮跪迎主人，但臺灣師傅認為有影射、貶抑他們之意，雙方鬧僵，後來才把僕僮鬍子刻除。1990年代末，傳說廟宇的屋瓦掉落，廟方發現屋瓦內藏著一張畫有鳥啄人眼的符咒，被認為是詛咒臺灣師傅。\[37\]

此外，1925年整修時，廟身石材採用臺北的觀音石，廟壁由一鑿一斧堆砌而成，迥異於中國大陸石材的平整雕法，不規則的斧鑿痕跡反而成為一大特色\[38\]。

### 匾額

廟方擁有咸豐、光緒年間的古匾，寫有「稼穡維寶」的匾額則為道光年間所贈\[39\]。

1954年廟方慶祝建廟200周年，[孫立人曾致贈一面寫有](../Page/孫立人.md "wikilink")「聖啟民農」的匾額，懸掛前殿上方，後來孫立人[捲入政爭](../Page/孫立人兵變案.md "wikilink")，廟方唯恐遭受波及，將匾額上孫立人署名塗黑\[40\]\[41\]。

### 花磚

1925年整修期間工匠在前殿牆面打造四大幅的花磚牆，2013年被報導時是[北臺灣最大的花磚牆](../Page/北臺灣.md "wikilink")\[42\]。寫有《台灣老花磚的建築記憶》一書的康鍩錫，推薦此廟為是入門研究花磚的好地點\[43\]。收集花磚的徐嘉彬指出，廟方的花磚牆面以花卉為主題，由綠底花磚圍繞著小紅花磚，四周再加長條形的紅花條磚做為畫框，形成百花祈福的樣貌\[44\]。

### 九龍壁

2004年全面整修時，並請本土陶藝家李國欽在高2.4公尺、寬8.6公尺的正殿後方牆上雕塑九龍壁，2005年2月5日完成龍戲珠的粗坯\[45\]。製作經費500餘萬元，在2006年5月21日揭幕\[46\]。

## 祭祀

[先嗇宮殿內.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:先嗇宮殿內.jpg "fig:先嗇宮殿內.jpg")
主祀神農大帝，配祀[文昌帝君](../Page/文昌帝君.md "wikilink")、[註生娘娘](../Page/註生娘娘.md "wikilink")、[軒轅黃帝](../Page/軒轅黃帝.md "wikilink")、[太上老君](../Page/太上老君.md "wikilink")、[三官大帝](../Page/三官大帝.md "wikilink")、[伏羲大帝](../Page/伏羲大帝.md "wikilink")、[延平郡王](../Page/延平郡王.md "wikilink")、[九天玄女](../Page/九天玄女.md "wikilink")、[保生大帝](../Page/保生大帝.md "wikilink")、[天上聖母](../Page/天上聖母.md "wikilink")、[觀音菩薩](../Page/觀音菩薩.md "wikilink")、[斗姆元君等](../Page/斗姆元君.md "wikilink")\[47\]。正殿奉祀神農\[48\]\[49\]、偏殿奉祀文昌帝君與註生娘娘\[50\]、後殿二樓奉祀[軒轅黃帝](../Page/軒轅黃帝.md "wikilink")\[51\]。廟內一尊[翡翠所雕的](../Page/翡翠.md "wikilink")[天上聖母](../Page/天上聖母.md "wikilink")（[媽祖](../Page/媽祖.md "wikilink")）神像是[大甲鎮瀾宮的](../Page/大甲鎮瀾宮.md "wikilink")[分靈](../Page/分靈.md "wikilink")\[52\]。

三重與蘆洲的行政分界，是以先嗇宮與[蘆洲湧蓮寺的祭祀圈來區分](../Page/蘆洲湧蓮寺.md "wikilink")，此往事在[陳萬富的回憶錄中也有提及](../Page/陳萬富.md "wikilink")。[臺灣戰後時期之初](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，[鷺洲鄉發展迅速](../Page/鷺洲鄉.md "wikilink")，莊根藤、林溪巖、李炎、連清傳等地方仕紳於是提出蘆洲、三重分治案。當時的鄉長李乾財提議應把蘆洲加三重的總面積平分為二，亦即以今日的三重後竹圍街為分治鄉界，卻遭到三重籍的鄉民代表反對，提議以這兩廟祭祀圈來分。此建議在1947年4月1日由鄉代會通過。之後，兩寺此後即被稱為「兄弟廟」。\[53\]

農曆四月二十五日的三重大拜拜，源自先嗇宮的神農大帝生日，該日及次日兩天，陣頭都會分區到三重繞境遊行，而三重民眾也在此時大宴賓客，過去曾有「一天吃掉一條橋」的說法\[54\]。屬於其信仰圈的[社子島堤外的](../Page/社子島.md "wikilink")[溪洲底居民會在該日前往](../Page/溪洲底.md "wikilink")；堤內的[社子](../Page/社子_\(臺北市\).md "wikilink")、[葫蘆堵則依附在](../Page/葫蘆堵.md "wikilink")[大龍峒保安宮信仰圈](../Page/大龍峒保安宮.md "wikilink")\[55\]。攝影師梁正居回憶當天，[台北橋上人行為之途塞](../Page/台北橋.md "wikilink")，從台北要去三重的人潮就如一長列行進的軍伍\[56\]。當日一到，警方就管制台北橋，成為行人徒步區，[中興橋則成為車輛轉進北市橋樑](../Page/中興橋.md "wikilink")\[57\]。在1955年報導時，說有些食客不願在橋上擁擠，就搭乘小船過淡水河，形容當時中、小船如「過江之鯽」\[58\]。1973年[蔣經國當行政院長開始提倡十大革新](../Page/蔣經國.md "wikilink")，於是三重市長[鄭宗藝宣導大拜拜不浪費](../Page/鄭宗藝.md "wikilink")，鋪張浪費的情況才逐漸改善\[59\]。

## 參考

## 外部連結

  -
  -
  - [三重先嗇宮—文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/monument/19980829000002)

[Category:神農廟](../Category/神農廟.md "wikilink")
[Category:新北市廟宇](../Category/新北市廟宇.md "wikilink")
[Category:新北市古蹟](../Category/新北市古蹟.md "wikilink")
[Category:三重區](../Category/三重區.md "wikilink")
[Category:1755年台灣建立](../Category/1755年台灣建立.md "wikilink")
[Category:澎湖天后宮交陪廟](../Category/澎湖天后宮交陪廟.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.